 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Calculs algébriques - Equations : entraînement (2)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods\\
 \vspace{-0.5cm}
\encadre{\textbf{\begin{center}
Dans cet exercice, on utilisera le résultat suivant :
\end{center}}
\begin{minipage}{8cm}

  L'aire d'un trapèze est donnée par : \\

  $\dfrac{(\text{Petite base} +\text{Grande base})\times \text{Hauteur}}{2}$\\

  Soit ici : $$\dfrac{(CD+AB)\times h}{2}$$
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(4.,-1.)(11.,3.)
\psline[linewidth=1.pt](4.38,0.02)(10.,0.)
\psline[linewidth=1.pt](6.,2.)(8.,2.)
\psline[linewidth=1.pt](6.,2.)(4.38,0.02)
\psline[linewidth=1.pt](8.,2.)(10.,0.)
\rput[tl](4.06,0.18){$A$}
\rput[tl](10,0.08){$B$}
\rput[tl](8.2,2.52){$C$}
\rput[tl](5.6,2.5){$D$}
\psline[linewidth=1.pt]{<->}(6.079907297180923,0)(6.12,2.)

\rput[tl](6.2,1.12){h}
\end{pspicture*}
\end{minipage}
}

Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère l'hyperbole $\mathscr{H}$ représentant la fonction inverse.\\
Pour tout réel $a>1$, on note $A$, $B$ et $C$ les points de $\mathscr{H}$ d'abscisses respectives 1, $a$ et $a^2$.\\
On note $A'$, $B'$ et $C'$ leurs projetés orthogonaux sur l'axe des abscisses.

\begin{center}
\psset{unit=1.5cm}
\begin{pspicture}(-.2,-.2)(6,3)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\newrgbcolor{vert}{0.1 0.46 .3}
\newrgbcolor{jaunec}{1 .98 .8}
\newrgbcolor{grisb}{.89 .88 .96}
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\def\f{1/x}
%\pspolygon[linewidth=.75pt, linecolor=vert,fillstyle=solid,fillcolor=jaunec,addfillstyle=hlines,hatchcolor=vert,hatchwidth=0.25pt](.414,0)(.414,2.414)(1,1)(1,0)(.414,0)
%\pspolygon[linewidth=.75pt, linecolor=prune,fillstyle=solid,fillcolor=grisb,addfillstyle=vlines,hatchcolor=prune,hatchwidth=0.25pt](1,0)(1,1)(2.414,.414)(2.414,0)(1,0)
\psaxes[labelsep=.8mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-.2,-.2)(6,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[dl](4,0){$x$} \uput[dl](0,3){$y$}
\psplot[algebraic=true,plotpoints=200,linewidth=1.25pt, linecolor=bleu]{.333}{6}{\f}
%\psline[linewidth=1pt, linecolor=vert](.414,0)(.414,2.414)
%\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](1,0)(1,1)
%\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](2.414,0)(2.414,.414)
\uput[ul](6,.25){\footnotesize{\bleu $\mathscr{H}$}}
%\uput[dr](1,0){\footnotesize{\prune $A$}}\uput[d](2.4,0){\footnotesize{\prune $M$}}\uput[u](2.4,.4){\footnotesize{\bleu $M'$}}\uput[ur](1,1){\footnotesize{\bleu $B$}}\uput[ur](.4,2.4){\footnotesize{\bleu $N'$}}\uput[d](.4,0){\footnotesize{\vert $N$}}
\end{pspicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item Dans cette question $a=2$.
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Construire sur la figure les trapèzes $A'B'BA$ et $B'C'CB$.
  \item Montrer que les aires de ces deux trapèzes sont égales.\\
\end{enumerate}
\item Dans cette question $a$ est un réel quelconque strictement plus grand que 1.
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Exprimer en fonction de $a$ les longueurs $A'B'$, $BB'$, $CC'$ et $B'C'$.
  \item Montrer que l'aire du trapèze  $A'B'BA$ est égale à : $$\dfrac{a^2-1}{2a}$$
  \item Démontrer que quelque soit la valeur de $a>1$, les deux trapèzes $A'B'BA$ et $B'C'CB$ ont les mêmes surfaces.

\end{enumerate}
\end{enumerate}



${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\




\newpage
\exods\\
 ABCD est un rectangle tel que AB = 30 cm et BC = 24 cm.

On colorie aux quatre coins du rectangle quatre carrés identiques en gris. On délimite ainsi un rectangle central que l'on colorie en noir.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(0,-0.2)(4.8,4)
\psframe(4.8,3.8)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,3.8)(1.1,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,1.1)(1.1,0)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,3.8)(4.8,2.7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,1.1)(4.8,0)
\psframe*(1.1,2.7)(3.7,1.1)
\uput[ul](0,3.8){A}\uput[ur](4.8,3.8){B}
\uput[ur](4.8,0){C}\uput[dl](0,0){B}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dans cette question, les quatre carrés gris ont tous 7 cm de côté. Dans ce cas :
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item quel est le périmètre d'un carré gris ? ............................\\

		\item quel est le périmètre du rectangle noir ?...................................\\
	\end{enumerate}
\item Dans cette question, la longueur du côté des quatre carrés gris peut varier. Par conséquent, les dimensions du rectangle noir varient aussi.

Est-il possible que le périmètre du rectangle noir soit égal à la somme des périmètres des quatre carrés gris ?\\


\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\

     \vspace{0.7cm}
    \begin{minipage}{11cm}

     \exods\\

     On considère un rectangle $ADEF$, de dimensions $AD=2$ et $AF=1$.\\
     Le point $B$ appartient à la demi-droite $[AD)$ et est tel que $AB>2$.\\
     La droite $(BE)$ coupe la droite $(AF)$ en $C$.\\
     On note $x=AB$ et $y=AC$.\\

     \begin{enumerate}[\bf 1.]
       \item Montrer que, pour $x>2$, $y=1+\dfrac{2}{x-2}$.\\
       \item En déduire la position du point $B$ sur $(AD)$ pour que $AC=4$.
     \end{enumerate}

    \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}

     \psset{xunit=1.5cm,yunit=1.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,-0.5)(5.,2.5)
\pspolygon[linewidth=1.pt,fillcolor=black,fillstyle=solid,opacity=0.1](0.,0.)(2.,0.)(2.,1.)(0.,1.)
\pspolygon[linewidth=1.pt](0.,0.)(0.,2.)(4.,0.)
\psline[linewidth=1.pt](0.,0.)(2.,0.)
\psline[linewidth=1.pt](2.,0.)(2.,1.)
\psline[linewidth=1.pt](2.,1.)(0.,1.)
\psline[linewidth=1.pt](0.,1.)(0.,0.)
\rput[tl](-0.19681872320221275,0.03433243177551132){\small$A$}
\rput[tl](1.936752145452157,-0.1){\small$D$}
\rput[tl](1.9977113131279962,1.3406003105434923){\small$E$}
\rput[tl](-0.2751947959282916,1.2012650701415744){\small$F$}
\rput[tl](3.922279321179489,-0.1){\small$B$}
\rput[tl](-0.24036098582781212,2.2){\small$C$}
\psline[linewidth=1.pt](0.,0.)(0.,2.)
\psline[linewidth=1.pt](0.,2.)(4.,0.)
\psline[linewidth=1.pt](4.,0.)(0.,0.)
\rput[tl](-0.16198491310173324,0.6177987509585429){1}
\rput[tl](1.0484899878899296,-0.09629435610128678){2}
\psline[linewidth=1.pt](0.,2.)(3.965891056353962,0.017054471823019002)
\end{pspicture*}
  \end{minipage}

~\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$


     \newpage


     \exods\\

     $[AB]$ est un segment de longueur 10 et $M$ est un point de $[AB]$.\\
     Du même côté du segment $[AB]$, on trace le triangle équilatéral $MBH$ et le rectangle  $AMFD$ de telle façon que $AD=2\times AM$.\\
     On pose $AM=x$.\\
     \begin{enumerate}[\bf 1.]
       \item Dans cette question $x=2$.
       \begin{enumerate}[\bf a.]
               \item  Réaliser une figure.
               \item Déterminer le périmètre du triangle $AME$ et le périmètre du carré $MBCD$.\\
             \end{enumerate}




       \item Déterminer la valeur exacte de $x$ pour que le périmètre du triangle $MBH$ soit égal à celui du rectangle $AMFD$.

     \end{enumerate}


 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$



\vspace{1cm}

\exods\\
Dans cet exercice, toutes les mesures sont exprimées en centimètres. On considère un rectangle de largeur $x$. On suppose que sa longueur mesure 6 cm de plus que sa largeur. On note $A(x)$ l'aire du rectangle en fonction de $x$.\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Quelle est l'aire du rectangle lorsque $x=10$ cm ?
  \item Exprimer $A(x)$ en fonction de $x$.
  \item Montrer que $A(x)=(x+3)^2-9$.
  \item Montrer que l'équation $A(x)=27$ peut s'écrire $(x-3)(x+9)=0$.
  \item Existe-t-il une valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27 cm$^2$ ? Si oui la donner en justifiant.
\end{enumerate}


 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\


\end{document} 